% --------------------------------------------------------------
%  Capítulo 3 – Especificación de Requerimientos – Producto SW
% --------------------------------------------------------------
Este capítulo detalla los límites, restricciones y los requerimientos funcionales y no funcionales del sistema \textit{DOMU}.
Los requisitos se agrupan según los módulos principales: Control de Accesos, Gestión Operativa, Finanzas, Comunicación y Soporte, incorporando además las funciones de fiscalización y participación del actor Comité.

\section{Límites del Proyecto}
En esta sección se definen los límites técnicos y operacionales del sistema, los cuales establecen el alcance previsto para su funcionamiento en condiciones reales. Estos límites permiten acotar el diseño y asegurar que la solución cumpla con lo esperado dentro de parámetros definidos y controlables.
\label{sec:limites}

\subsection{Límites de Plataforma (Hardware \& SO)}

Se detallan a continuación las condiciones mínimas requeridas en términos de dispositivos, navegadores y sistemas operativos para el correcto funcionamiento del sistema, tanto para los usuarios finales como para el entorno de ejecución del backend.

\begin{itemize}

\item La aplicación cliente se implementa como una \textbf{Progressive Web App (PWA)} accesible desde navegadores modernos compatibles con \textit{Service Workers}, tales como Google Chrome, Safari o Mozilla Firefox, en dispositivos móviles y computadores personales. La aplicación puede instalarse en la pantalla de inicio del dispositivo, ofreciendo una experiencia de uso similar a la de una aplicación nativa.

\item El soporte de \textbf{notificaciones push} depende del sistema operativo y del navegador utilizado. En dispositivos \textbf{Android}, esta funcionalidad está disponible en navegadores basados en Chromium (por ejemplo, Google Chrome) en versiones modernas del sistema operativo. En dispositivos \textbf{iOS}, el soporte para notificaciones push en aplicaciones PWA está disponible a partir de \textbf{iOS 16.4} cuando la aplicación se instala en la pantalla de inicio.

\item El lector de cédulas utilizado por el sistema debe ser compatible con códigos QR bajo el estándar \textbf{ISO/IEC 18004}~\cite{iso18004} y con códigos de barras \textbf{Code 128}. Otros formatos de codificación quedan fuera del alcance del sistema.

\item El backend del sistema se despliega sobre arquitecturas de servidor \textbf{x86\_64}. No se certifica compatibilidad con arquitecturas \textbf{ARM} en entornos productivos.

\end{itemize}

\subsection{Límites de Conectividad y Red}
Esta sección define los requisitos mínimos de red necesarios para garantizar un rendimiento adecuado y una comunicación segura entre los distintos componentes del sistema.

\begin{itemize}
    \item Requiere conexión a Internet con latencia \(<\) 150 ms y ancho de banda \(\ge\) 2 Mbps simétricos por dispositivo para cumplir RNF\_02.
    \item Todo tráfico externo usa \textbf{TLS 1.3}; versiones anteriores de TLS/SSL se rechazan.
    \item El sistema no opera en redes sin salida a Internet (modo \textit{offline} queda fuera del alcance de la versión 1.0).
\end{itemize}

\subsection{Límites de Integración Externa}
Se especifican las tecnologías y formatos de integración aceptados por el sistema, junto con las restricciones relacionadas con servicios de terceros.

\begin{itemize}
    \item Las integraciones con servicios externos se realizan mediante \textbf{API REST + JSON} sobre HTTPS. Adicionalmente, el sistema utiliza \textbf{WebSocket nativo de Javalin} para comunicación bidireccional en tiempo real (chat y notificaciones).
    \item La pasarela de pagos prevista es \textbf{Mercado Pago}. En la versión 1.0 (MVP), el flujo de pago opera en modo simulado; la integración con la API de producción de Mercado Pago se realizará en una iteración posterior.
\end{itemize}

\subsection{Límites de Datos y Retención}
Aquí se describen las restricciones relacionadas con el almacenamiento, el volumen de datos y las políticas de retención a largo plazo.

\begin{itemize}
    \item En caso de que sea necesario un respaldo, se coordinará almacenamiento en Google Drive de archivos comprimidos respaldando la información.
    \item Base de datos soportada: \textbf{MySQL}. Otros motores (PostgreSQL, MariaDB, SQL Server, etc.) no se consideran.
    \item Tamaño lógico máximo de la base de datos: 500 GB; para volúmenes mayores se requerirá particionamiento y revisión de arquitectura.
\end{itemize}

\subsection{Límites de Escalabilidad y Uso}
Se presentan las capacidades máximas del sistema en cuanto a número de usuarios, unidades habitacionales y eventos procesados por día.

\begin{itemize}
    \item Comunidad máxima: 2.000 unidades habitacionales por instalación.
    \item Usuarios concurrentes autenticados soportados: hasta 5.000.
    \item Picos de eventos (visitas, notificaciones) limitados a 20.000 registros/día.
\end{itemize}

\section{Restricciones Técnicas}
En esta sección se presentan las restricciones técnicas que condicionan el desarrollo y despliegue del sistema. Estas restricciones están asociadas a decisiones de infraestructura, arquitectura y tecnologías obligatorias que deben cumplirse a lo largo del proyecto.

\begin{itemize}
    \item La infraestructura para el MVP será los mismos equipos en los que el código fue escrito.
    \item El sistema DOMU será desplegado en servidores proporcionados por la infraestructura tecnológica de la Universidad del Bío-Bío para efectos de pruebas y demostración del proyecto.  Por esta razón, el sistema debe adaptarse a las configuraciones, políticas de seguridad y limitaciones de acceso establecidas por dicha infraestructura, tales como restricciones en la apertura de puertos, acceso remoto y administración del servidor.
\end{itemize}

\section{Identificación de Usuario}
Para el módulo de identificación y control de acceso, se diseñó e implementó un mecanismo de autenticación \textit{stateless} (sin estado) basado en el estándar \textbf{JSON Web Tokens (JWT)}. Esta decisión arquitectónica se fundamenta en la necesidad de desacoplar el estado de la sesión del servidor, permitiendo una mayor escalabilidad horizontal y facilitando la comunicación entre el cliente (SPA) y la API REST.

El flujo de identificación se compone de las siguientes etapas:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Solicitud de Credenciales:} Desde la interfaz de usuario en \texttt{domu-frontend}, específicamente en el componente de Login, se capturan las credenciales del usuario (correo electrónico y contraseña).
    \item \textbf{Validación y Envío:} El servicio \texttt{api.js} (método \texttt{auth.login}) estructura la petición y la envía mediante HTTP POST al endpoint \texttt{/api/auth/login} del backend.
    \item \textbf{Verificación en Backend:}
    \begin{itemize}
        \item El servidor (implementado con Javalin) recibe la solicitud en \texttt{WebServer.java}.
        \item El servicio \texttt{UserService} busca al usuario en la base de datos por su correo electrónico.
        \item Se verifica la integridad de la contraseña utilizando el algoritmo de hashing \textbf{BCrypt} (mediante la librería \texttt{jbcrypt}). Esto asegura que las contraseñas nunca se almacenen ni comparen en texto plano.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Generación del Token:} Si las credenciales son válidas, el componente \texttt{JwtProvider} genera un token firmado (HMAC256) que incluye en su \textit{payload} (carga útil) la identificación del usuario, su rol (\texttt{roleId}) y la fecha de expiración configurada.
    \item \textbf{Almacenamiento y Persistencia en Cliente:} El frontend recibe el token y lo almacena localmente utilizando \texttt{localStorage}.
    \item \textbf{Intercepción de Peticiones:} Para las subsecuentes interacciones con rutas protegidas, se implementó un \textit{wrapper} en \texttt{fetchWrapper} (\texttt{api.js}) que inyecta automáticamente el encabezado de autorización: \texttt{Authorization: Bearer <token>}, permitiendo al backend validar la identidad del usuario en cada petición mediante el \texttt{AuthenticationHandler}.
\end{enumerate}

\section{Requerimientos Funcionales}
A continuación, se presentan los requerimientos funcionales identificados en la etapa inicial del proyecto, los cuales se consideran fundamentales para el desarrollo de la aplicación.

{\small\setlength{\tabcolsep}{4pt}\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{longtable}{|p{0.14\textwidth}|p{0.80\textwidth}|}
\hline
\textbf{ID} & \textbf{El sistema debe…} \\ \hline
RF\_01 & \textbf{Actor(es): CONSERJE.} Registrar la \textbf{entrada y salida de VISITAS} mediante lector de cédula o QR, validando el RUT. \\ \hline
RF\_02 & \textbf{Actor(es): CONSERJE, RESIDENTE.} Enviar \textbf{notificación push} al RESIDENTE cuando se registre una VISITA, DELIVERY o ENCOMIENDA a su nombre. \\ \hline
RF\_03 & \textbf{Actor(es): RESIDENTE.} Permitir al RESIDENTE \textbf{pre-autorizar visitas} mediante la aplicación, registrando previamente la información del visitante para facilitar su identificación y acceso en conserjería. \\ \hline
RF\_04 & \textbf{Actor(es): CONSERJE, RESIDENTE.} Gestionar el \textbf{registro confiable de encomiendas}: recepción, fotografía de evidencia y entrega al residente (firma digital). \\ \hline
RF\_05 & \textbf{Actor(es): ADMINISTRACIÓN, PERSONAL.} Gestionar \textbf{tareas y turnos} del PERSONAL (aseo, conserjes), permitiendo al ADMINISTRADOR asignar, re-asignar y monitorear estado. \\ \hline
RF\_06 & \textbf{Actor(es): PERSONAL.} Permitir al PERSONAL marcar \textbf{inicio/fin de jornada} y declarar tareas completadas con fotos adjuntas. \\ \hline
RF\_07 & \textbf{Actor(es): ADMINISTRACIÓN, RESIDENTE, COMITÉ.} Generar y enviar mensualmente el \textbf{estado de gastos comunes}; habilitar pago electrónico y permitir al \textbf{COMITÉ} la consulta en modo lectura para fiscalización. \\ \hline
RF\_08 & \textbf{Actor(es): ADMINISTRADOR.} Mantener \textbf{morosidad y conciliación}: el ADMINISTRADOR puede aplicar sanciones y enviar notificaciones. \\ \hline
RF\_09 & \textbf{Actor(es): RESIDENTE, ADMINISTRACIÓN.} Gestionar \textbf{reservas de espacios comunes} con reglas de aforo, tiempo máximo y bloqueo ante mora. \\ \hline
RF\_10 & \textbf{Actor(es): ADMINISTRACIÓN, COMITÉ, RESIDENTE.} Implementar un \textbf{sistema de votaciones} (elecciones de comité, decisiones de gasto) con anonimato y trazabilidad, permitiendo que \textbf{ADMINISTRACIÓN} y \textbf{COMITÉ} generen y gestionen votaciones con los mismos permisos en este módulo. \\ \hline
RF\_11 & \textbf{Actor(es): RESIDENTE.} Habilitar \textbf{foro/chat comunitario} categorizado (avisos, eventos, reclamos, sugerencias). \\ \hline
RF\_12 & \textbf{Actor(es): RESIDENTE, ADMINISTRACIÓN.} Registrar \textbf{tickets de reclamos/sugerencias} y permitir su seguimiento por estado (abierto, en progreso, cerrado). \\ \hline
RF\_13 & \textbf{Actor(es): ADMINISTRACIÓN, COMITÉ.} Permitir la \textbf{gestión de votaciones comunitarias} por parte de \textbf{ADMINISTRACIÓN} y \textbf{COMITÉ}, con paridad de permisos para crear, cerrar y publicar resultados dentro del módulo de votaciones. \\ \hline
RF\_14 & \textbf{Actor(es): ADMINISTRACIÓN, PERSONAL.} Registrar \textbf{mantenimientos preventivos}; programar alertas de vencimiento (planificado para v2.0). \\ \hline
RF\_15 & \textbf{Actor(es): ADMINISTRACIÓN, COMITÉ.} Emitir \textbf{dashboards} con KPIs de seguridad (conteo de incidentes), finanzas (ingresos/egresos) y desempeño de tareas (parcial en v1.0: estadísticas de incidentes). \\ \hline
RF\_16 & \textbf{Actor(es): ADMINISTRADOR.} Permitir al ADMINISTRADOR configurar \textbf{roles y permisos} granularmente (RBAC). \\ \hline
RF\_17 & \textbf{Actor(es): RESIDENTE.} Habilitar \textbf{chat en tiempo real} entre residentes mediante WebSocket. \\ \hline
RF\_18 & \textbf{Actor(es): RESIDENTE.} Proveer un \textbf{marketplace comunitario} para compraventa entre vecinos. \\ \hline
RF\_19 & \textbf{Actor(es): ADMINISTRACIÓN, COMITÉ, RESIDENTE.} Gestionar una \textbf{biblioteca de documentos} comunitarios, permitiendo carga de archivos por \textbf{ADMINISTRACIÓN} y \textbf{COMITÉ}; el \textbf{COMITÉ} sólo puede usar la etiqueta \textit{actas}, mientras que \textbf{ADMINISTRACIÓN} puede usar todas las etiquetas disponibles. \\ \hline
RF\_20 & \textbf{Actor(es): ADMINISTRACIÓN, CONSERJE, PERSONAL, RESIDENTE, COMITÉ.} Entregar \textbf{notificaciones en tiempo real} mediante WebSocket con preferencias configurables. \\ \hline
\caption{Requerimientos Funcionales del sistema DOMU}
\label{tab:rf}
\end{longtable}
}

\section{Requerimientos No Funcionales}
Los siguientes requerimientos no funcionales definen las condiciones de calidad que debe cumplir el sistema, más allá de sus funcionalidades. Estos aspectos aseguran que la aplicación sea confiable, eficiente, accesible y fácil de mantener.

\begin{itemize}
    \item \textbf{RNF\_01 Disponibilidad}: \(\ge\) 99{,}0\,\% mensual.
    \item \textbf{RNF\_02 Rendimiento}: 95\,\% de las peticiones REST responden \(\le\) 500\,ms bajo 50\,RPS.
    \item \textbf{RNF\_03 Accesibilidad}: contraste mínimo 4{,}5:1 y navegación por teclado.
    \item \textbf{RNF\_04 Mantenibilidad}: cobertura de tests \(\ge\) 80\,\%, API REST documentada con \textbf{Swagger UI} mediante el plugin \texttt{javalin-openapi}, accesible en \texttt{/swagger}.
\end{itemize}

\section{Interfaces Externas de Entrada}
En esta sección se describen las interfaces externas de entrada que permitirán el ingreso de datos al sistema por parte de distintos actores.

{\small
\begin{longtable}{|p{0.12\textwidth}|p{0.28\textwidth}|p{0.54\textwidth}|}
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Nombre} & \textbf{Detalle de datos} \\ \hline
DE\_01 & Registro visita & RUN, Nombre, Unidad destino, Motivo, Foto, \textit{timestamp} \\ \hline
DE\_02 & Recepción encomienda & Código paquete, RUN residente, Foto evidencia, \textit{timestamp} \\ \hline
DE\_03 & Pago gastos comunes & RUN, Monto, Medio, Fecha, Comprobante PDF \\ \hline
DE\_04 & Reserva espacio & RUN, Espacio, \textit{timestamp reserva}, Nº asistentes \\ \hline
DE\_05 & Ticket reclamo & RUN, Tipo, Descripción, Fotos, Prioridad \\ \hline
DE\_06 & Carga de acta de asamblea & Título acta, Período, Etiqueta ``actas'', Documento PDF, \textit{timestamp} \\ \hline
\caption{Interfaces de Entrada}
\label{tab:entrada}
\end{longtable}
}

\section{Interfaces Externas de Salida}
Esta sección presenta las interfaces externas de salida que el sistema entrega a los distintos usuarios finales (reportes, notificaciones o visualizaciones).

{\small
\begin{longtable}{|p{0.12\textwidth}|p{0.28\textwidth}|p{0.46\textwidth}|p{0.12\textwidth}|}
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Nombre} & \textbf{Datos incluidos} & \textbf{Medio} \\ \hline
IS\_01 & Reporte visitas & Fecha, RUN, Hora in/out, Unidad & PDF / Email \\ \hline
IS\_02 & Estado cuenta mensual & Periodo, Cargos, Pagos, Saldo (consulta en modo lectura para Comité) & PDF / Email \\ \hline
IS\_03 & Dashboard KPI & Indicadores clave en JSON & Web / CSV \\ \hline
IS\_04 & Notificación push & Título, Mensaje, \textit{timestamp}, \textit{deep link} & Móvil \\ \hline
IS\_05 & Acta de votación & Tema, Quórum, Resultado, \textit{hash} verificación & PDF firmado \\ \hline
\caption{Interfaces de Salida}
\label{tab:salida}
\end{longtable}
}
